<course>
    <courseNumber>186141</courseNumber>
    <semesterCode>2022S</semesterCode>
    <courseType>VO</courseType>
    <title>
        <ns2:de>Informationsvisualisierung</ns2:de>
        <ns2:en>Information Visualization</ns2:en>
    </title>
    <objective>
        <ns2:de>&lt;p&gt;Multimediale Darstellung von Daten, Informationen und Wissen, Methoden der Visualisierung von
            heterogenen Daten und Information, Dynamische und Interaktive Techniken, Knowledge Crystallization,
            Kognitive Grundlagen&lt;/p&gt;
        </ns2:de>
        <ns2:en>&lt;p&gt;Multimedial representation of data, informaton and knowledge, methods to visualize
            heterogeneous data and information, dynamic and interactive techniques, knowledge crystallization, cognitive
            basics.&lt;/p&gt;
        </ns2:en>
    </objective>
    <teachingContent>
        <ns2:de>&lt;p&gt;Informationsvisualisierung umfasst die Verwendung computergestüzter, interaktiver, visueller
            Repräsentationen von abstrakten Daten zur Verstärkung des Erkenntnisgewinns. Die Studenten sollen sich mit
            den Konzepten und Techniken der Informationsvisualisierung vertraut machen. Nach einer allgemeinen
            Einführung in Visualisierung werden aktuelle Forschungsergebnisse in dem Bereich vorgestellt. Die Themen
            umfassen unter anderem:&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;&lt;span&gt;Data &amp;amp; Visual Encodings&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;span&gt;Visual &amp;amp; Perceptual Principles&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;span&gt;Multivariate &amp;amp; High-Dimensional Data Visualization&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;span&gt;Multivariate Network Visualization&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Scalable Visualization for Big Data&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Explainable AI&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Anwendungen der Visualisierung, z.B. im Bereich der Biologie oder Motorenbau&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
            &lt;p&gt;Es gibt eine begleitende Übung zur Vorlesung.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Didaktisches Vorgehen: Mittels elektronischer Folien wird eine Einführung zur
            Informationsvisualisierung geboten. (Internationale) Fachkollegen halten Gastvorträge zu aktuellen
            Spezialthemen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Die Zoom-Links zu den Vorlesungen, die Aufzeichnungen und alle Vorlesungsmaterialien befinden sich
            in TUWEL. Vorlesungen finden immer &lt;strong&gt;Mittwoch um 15:00 (c.t.)&lt;/strong&gt; statt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
        </ns2:de>
        <ns2:en>&lt;p&gt;Information visualization is "the use of computer-supported, interactive, visual
            representations of abstract data to amplify cognition". The participants shall get acquainted to the
            concepts and techniques of information visualization. A short general introduction to visualization is
            followed by presentations of current research results in the field. The topics include:&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Data &amp;amp; Visual Encodings&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Visual &amp;amp; Perceptual Principles&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Multivariate &amp;amp; High-Dimensional Data Visualization&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Multivariate Network Visualization&amp;nbsp;&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Scalable Visualization for Big Data&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Explainable AI&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Applications of visualization, e.g., for biology or engineering&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
            &lt;p&gt;There is an exercise accompanying the lecture.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Didactical Approach: With slides, an introduction to information visualization is given.
            (International) colleagues give guest lectures concerning current special topics.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Zoom links to the lectures, lecture recordings, and all lecture materials can be found on TUWEL.
            Lectures take place &lt;strong&gt;Wednesdays 3 p.m. (c.t.)&lt;/strong&gt;.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
        </ns2:en>
    </teachingContent>
    <additionalInformation>
        <ns2:de>&lt;p&gt;ECTS Breakdown: 3 ECTS = 75 Stunden&lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Vorlesung: 30 Stunden&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Gastvorträge: 20 Stunden&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Prüfungsvorbereitung: 25 Stunden&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
        </ns2:de>
        <ns2:en>&lt;p&gt;ECTS Breakdown: 3 ECTS = 75 Stunden&lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Vorlesung: 30 Stunden&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Gastvorträge: 20 Stunden&lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;Prüfungsvorbereitung: 25 Stunden&lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
        </ns2:en>
    </additionalInformation>
    <lectureNotes>
        <ns2:de></ns2:de>
        <ns2:en></ns2:en>
    </lectureNotes>
    <examinationModalities>
        <ns2:de>&lt;p&gt;Nach dem einleitenden Teil gibt es eine 15-minütige, schriftliche Open Book Prüfung über TUWEL
            (30 Punkte). Am Ende des Semesters findet eine mündliche Prüfung über Zoom statt (70 Punkte). Für die
            mündliche Abschlussprüfung wird eine Audio- und Videoverbindung über Zoom benötigt. Beide Prüfungen müssen
            positiv abgeschlossen werden.&lt;/p&gt;
        </ns2:de>
        <ns2:en>&lt;p&gt;&lt;span&gt;After the introductory part, there will be a 15 minutes open book exam in TUWEL (30
            points). At the end of the lecture, there will be an oral exam via Zoom (70 points). For the oral exam,
            students need an audio- and video connection via Zoom. Both exams have to be positive (i.e., &amp;gt; 50% of
            the points) for a positive grade.&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
        </ns2:en>
    </examinationModalities>
    <related>
        <recommendation>
            <ns2:de></ns2:de>
            <ns2:en></ns2:en>
        </recommendation>
        <accompanyingCourses>
            <course>186143</course>
        </accompanyingCourses>
    </related>
    <weeklyHours>2.0</weeklyHours>
    <lecturers>
        <oid>10780145</oid>
        <oid>2460141</oid>
    </lecturers>
    <tutors/>
    <instituteCode>E193</instituteCode>
    <instituteName>
        <ns2:de>Institut für Visual Computing and Human-Centered Technology</ns2:de>
        <ns2:en>Institute of Visual Computing and Human-Centered Technology</ns2:en>
    </instituteName>
    <url>https://tiss.tuwien.ac.at/course/courseDetails.xhtml?courseNr=186141&amp;semester=2022S</url>
    <uses54EctsRule>false</uses54EctsRule>
    <registration>TISS</registration>
    <eLearning>https://tuwel.tuwien.ac.at/course/view.php?idnumber=186141-2022S</eLearning>
    <language>
        <ns2:de>Englisch</ns2:de>
        <ns2:en>English</ns2:en>
    </language>
</course>
